%!TEX program = xelatex
% !TEX encoding = ISO-8859-1
\def\ano{2020}
\def\semestre{1}
\def\disciplina{\'Algebra 1}
\def\turma{C}
\def\autor{Jos\'e Ant\^onio O. Freitas}
\def\instituto{MAT-UnB}

\documentclass{beamer}
\usetheme{Madrid}
\usecolortheme{beaver}
% \mode<presentation>
\input{../configuracoes_latex/pacotes}
\input{../configuracoes_latex/ambientes}
\input{../configuracoes_latex/comandos_personalizados}

\title{Anéis - Continuação}
\author[\autor]{\autor}
\institute[\instituto]{\instituto}
\date{\today}

\begin{document}
    \begin{frame}
        \maketitle
    \end{frame}

    \logo{\includegraphics[scale=.1]{logo-MAT.png}\vspace*{8.5cm}}
    
    \begin{frame}
        \begin{definicao}
            Seja $(A, +, \cdot)$ um anel. Dizemos que um subconjunto n{\~a}o vazio $B\subseteq A$ {\'e} um \textbf{subanel} de $A$ quando $(B, +, \cdot)$ \'e um anel.
        \end{definicao}

        \begin{exemplos}
            \begin{enumerate}[label={\arabic*})]
                \item Todo anel $A$ sempre tem dois suban{\'e}is: $\{0_{A}\}$ e $A$, que s{\~a}o chamados de \textbf{suban{\'e}is triviais}.

                \vspace{.5cm}

                \item Em $(\z_4,\oplus,\otimes)$ o conjunto $B = \{\overline{0}, \overline{2}\}$ \'e um subanel.

                \vspace{.5cm}
                
                \item No anel $\z$, o conjunto $m\z$, $m > 1$ {\'e} um subanel de $\z$.

                \vspace{.5cm}
            \end{enumerate} 
        \end{exemplos}
    \end{frame}

    \begin{frame}
        \begin{proposicao}
            Seja $(A, +,\cdot)$ um anel. Um subconjunto n{\~a}o vazio $B\subseteq A$ {\'e} um subanel de $A$ se, e somente se, $x - y \in B$ e $x\cdot y \in B$ para todos $x$, $y \in B$.
        \end{proposicao}

        \noindent \textbf{\textit{Prova: }}FAZER!!!!!

        \begin{exemplos}
            COLOCAR EXEMPLOS
        \end{exemplos}
    \end{frame}
    
    \begin{frame}
        \begin{definicao}
            Um homomorfismo do anel $(A, +, \cdot)$ no anel $(B, \oplus, \otimes)$ {\'e} uma fun{\c c}{\~a}o $f : A \to B$ que satisfaz:
            \begin{enumerate}[label={\roman*})]
                \item $f(x + y) = f(x) \oplus f(y)$, para todos $x$, $y \in A$;

                \vspace{.5cm}
                
                \item $f(x \cdot y) = f(x)\otimes f(y)$, para todos $x$, $y \in A$.
                
                \vspace{.5cm}
            \end{enumerate}
        \end{definicao}
    \end{frame}

    \begin{frame}
        \begin{proposicao}
            Sejam $(A, +, \cdot)$ e $(B, \oplus, \otimes)$ an\'eis e seja $f : A \to B$ um homomorfismo. Ent{\~a}o:
            \begin{enumerate}[label={\roman*})]
                \item $f(0_{A}) = 0_{B}$

                \vspace{.5cm}

                \item $f(-x) = -f(x)$, para todo $x \in A$.
            \end{enumerate}
        \end{proposicao}

        \noindent \textbf{\textit{Prova: }}
        \begin{enumerate}[label={\roman*})]
            \item Fazendo $x = y = 0_{A}$, temos
            \[
                f(0_A) = f(0_A + 0_A) = f(0_A) \oplus f(0_A)
             \]
            Somando $-f(0_A)$ em ambos os lados obtemos
            \begin{align*}
                f(0_A) \oplus (-f(0_A)) &= (f(0_A)\oplus f(0_A)) \oplus (-f(0_A))\\
                0_B &= f(0_A) \oplus 0_B\\
                f(0_A) &= 0_B
            \end{align*}
        \seti
        \end{enumerate}
    \end{frame}

    \begin{frame}
        \begin{enumerate}[label={\roman*})]
            \conti
            \item Temos $0_B = f(0_A) = f(x + (-x)) = f(x)\oplus f(-x)$. Assim somando $-f(x)$ em ambos os lados obtemos
            \begin{align*}
                0_B\oplus(-f(x)) &= [f(x)\oplus f(-x)] + (-f(x))\\
                -f(x) &= f(-x) \oplus (f(x) \oplus (-f(x)))\\
                f(-x) &= -f(x)
            \end{align*}
        \end{enumerate}
        como queríamos. \hspace{.5cm} \qedsymbol
    \end{frame}

    \begin{frame}
        \begin{definicao}Seja $f:A\rightarrow B$ um homomorfismo, onde $A$ e $B$ s{\~a}o an{\'e}is. Dizemos que
            \begin{enumerate}[label={\roman*})]
                \item $f$ {\'e} um epimorfismo se $f$ for sobrejetora.

                \vspace{.5cm}

                \item $f$ {\'e} um monomorfismo se $f$ for injetora.

                \vspace{.5cm}
                
                \item $f$ {\'e} um isomorfismo se $f$ for bijetora.

                \vspace{.5cm}
                
                \item Quando $A=B$ e $f$ {\'e} um isomorfismo, ent{\~a}o $f$ {\'e} um automorfismo.

                \vspace{.5cm}
                
            \end{enumerate}
        \end{definicao}
    \end{frame}

    \begin{frame}
        \begin{definicao}
            Sejam $(A, +, \cdot)$ e $(B, \oplus, \otimes)$ an\'eis e $f : A \to B$ um homomorfismo de an\'eis. Ent\~ao o subconjunto de $A$ definido por
            \[
                \ker(f) = \{ x \in A \mid f(x) = 0_B\}
            \]
            \'e chamado de \textbf{kernel} ou \textbf{n\'ucleo} de $f$.
        \end{definicao}
    \end{frame}

    \begin{frame}
        \begin{proposicao}
            Sejam $(A, +, \cdot)$ e $(B, \oplus, \otimes)$ an\'eis e $f : A \to B$ um homomorfismo de an\'eis. Ent\~ao:
            \begin{enumerate}[label={\roman*})]
                \item $\ker(f)$ \'e um subanel de $A$.

                \vspace{.5cm}

                \item $f$ \'e injetora se, e somente se, $\ker(f) = \{0_A\}$.

                \vspace{.5cm}
            \end{enumerate}
        \end{proposicao}
    \end{frame}

    \begin{frame}
        \noindent \textbf{\textit{Prova: }}
        \begin{enumerate}[label={\roman*})]
            \item Primeiro note que sendo $f$ \'e um homomorfismo ent\~ao $f(0_A) = 0_B$. Logo $0_A \in \ker(f)$, isto \'e, $\ker(f) \ne \emptyset$.

            Agora dados $x$, $y \in \ker(f)$ precisamos mostrar que $x - y \in \ker(f)$ e $xy \in \ker(f)$, e para mostrar isso basta mostrar que $f(x - y) = 0_B$ e$f(xy) = 0_B$. Inicialmente como $x$, $y \in \ker(f)$ da{\'\i} $f(x) = f(y) = 0_B$. Assim
            \begin{align*}
                f(x - y) &= f(x + (-y)) = f(x) \oplus f(-y) = f(x) \oplus (-f(y)) = 0_B \oplus 0_B = 0_B\\
                f(xy) &= f(x)\otimes f(y) = 0_B \otimes 0_B = 0_B
            \end{align*}
            Logo $x - y \in \ker(f)$ e $xy \in \ker(f)$. Portanto $\ker(f)$ \'e um subanel de $A$.

            \seti
        \end{enumerate}
    \end{frame}

    \begin{frame}
        \begin{enumerate}[label={\roman*})]
            \conti
            \item Primeiro suponha que $f$ \'e injetora e vamos mostrar que $\ker(f) = \{0_A\}$. Para isso seja $x \in \ker(f)$. Ent\~ao
            \[
                f(x) = 0_B,
            \]
            mas $f$ sendo um homomorfismo temos $f(0_A) = 0_B$. Da{\'\i}
            \[
                f(x) = 0_B = f(0_A).
            \]
            E como $f$ \'e injetora, por hip\'otese, segue que $x = 0_A$. Logo $\ker(f) = \{0_A\}$.
        \end{enumerate}
    \end{frame}

    \begin{frame}
        \begin{enumerate}
            \item[] Agora suponha que $\ker(f) = \{0_A\}$ e vamos mostrar que $f$ \'e injetora. Para isso sejam $x_1$, $x_2 \in A$ tais que $f(x_1) = f(x_2)$. Da{\'\i}
            \begin{align*}
                &f(x_1) = f(x_2)\\
                &f(x_1) \oplus (-f(x_2)) = 0_B\\
                &f(x_1) \oplus f(-x_2) = 0_B\\
                &f(x_1 - x_2) = 0_B
            \end{align*}
            Logo $x_1 - x_2 \in \ker(f) = \{0_A\}$. Com isso $x_1 - x_2 = 0_A$, isto \'e, $x_1 = x_2$. Portanto $f$ \'e injetora. \hspace{.5cm} \qedsymbol
        \end{enumerate}
    \end{frame}

    \begin{frame}
        \begin{proposicao}
            Sejam $(A, +, \cdot)$ e $(B, \oplus, \otimes)$ an\'eis e seja $f : A \to B$ um homomorfismo sobrejetor de an\'eis.
            \begin{enumerate}[label={\roman*})]
                \item Se $A$ tem unidade, ent\~ao $B$ tem unidade e
                \[
                    f(1_A) = 1_B.
                \]

                \vspace{.5cm}

                \item Se $A$ tem unidade e $x \in A$ possui inverso multiplicativo, ent\~ao $f(x)$ tem inverso e
                \[
                    [f(x)]^{-1} = f(x^{-1}).
                \]

                \vspace{.5cm}
            \end{enumerate}
        \end{proposicao}
    \end{frame}

    \begin{frame}
        \noindent \textbf{\textit{Prova: }}
        \begin{enumerate}[label={\roman*})]
            \item Incialmente como num anel a unidade \'e \'unica, para mostrar que $B$ possui unidade basta mostrar que
            \[
                y\otimes f(1_A) = y = f(1_A)\otimes y
            \]
            para todo $y \in B$. Sendo assim, seja $y \in B$. Como $f$ \'e sobrejetor ent\~ao existe $x \in A$ tal que $f(x) = y$. Assim
            \begin{align*}
                y\otimes f(1_A) &= f(x) \otimes f(1_A) = f(x\cdot 1_A) = f(x) = y\\
                f(1_A)\otimes y &= f(1_A) \otimes f(x) = f(1_A\cdot x) = f(x) = y
            \end{align*}
            para todo $y \in B$. Portanto $B$ possui unidade e
            \[
                1_B = f(1_A).
            \]

            \seti
        \end{enumerate}
    \end{frame}

    \begin{frame}
        \begin{enumerate}[label={\roman*})]
            \conti

            \item Novamente, devido \'a unicidade do inverso em um anel, para mostrar que $f(x)$ possui inverso basta mostrar que
            \[
                f(x)\otimes f(x^{-1}) = 1_B = f(x^{-1})\otimes f(x)
            \]
            desde que $x \in A$ possua inverso multiplicativo. Sendo assim suponha que $x \in A$ possui inverso multiplicativo. Seja $x^{-1}$ o inverso multiplicativo de $x$ em $A$. Temos
            \begin{align*}
                f(x)\otimes f(x^{-1}) &= f(x\cdot x^{-1}) = f(1_A) = 1_B\\
                f(x^{-1})\otimes f(x) &= f(x^{-1}\cdot x) = f(1_A) = 1_B
            \end{align*}
            Portanto $f(x)$ possui inverso multiplicativo e
            \[
                [f(x)]^{-1} = f(x^{-1}),
            \]
            como quer{\'\i}amos. \hspace{.5cm} \qedsymbol
        \end{enumerate}
    \end{frame}
\end{document}