%!TEX program = xelatex
% !TEX encoding = ISO-8859-1
\def\ano{2020}
\def\semestre{1}
\def\disciplina{\'Algebra 1}
\def\turma{C}
\def\autor{Jos\'e Ant\^onio O. Freitas}
\def\instituto{MAT-UnB}

\documentclass{beamer}
\usetheme{Madrid}
\usecolortheme{beaver}
% \mode<presentation>
\input{../configuracoes_latex/pacotes}
\input{../configuracoes_latex/ambientes}
\input{../configuracoes_latex/comandos_personalizados}

\title{AnÃ©is - Ideais}
\author[\autor]{\autor}
\institute[\instituto]{\instituto}
\date{\today}

\begin{document}
    \begin{frame}
        \maketitle
    \end{frame}

    \logo{\includegraphics[scale=.1]{logo-MAT.png}\vspace*{8.5cm}}
    
    \begin{frame}
        \begin{definicao}
            Seja $(A, +, \cdot)$ um anel comutativo. Um subconjunto n\~ao-vazio $I \sub A$ {\'e} chamado de \textbf{ideal} de $A$ se:
            \begin{enumerate}[label={\roman*})]
                \item para todos $x$, $y \in I$, temos $x - y \in I$.
                \item Para todo $\alpha \in A$ e todo $x \in I$, temos $\alpha\cdot x \in I$.
            \end{enumerate}
        \end{definicao}

        \begin{observacao}
            Quando $I = A$ ou $I = \{0_A\}$, dizemos que $I$ {\'e} um \textbf{ideal trivial}.
        \end{observacao}
    \end{frame}

    \begin{frame}
        \begin{proposicao}
            Seja $A$ um anel comutativo e $I$ um ideal de $A$. Ent{\~a}o:
            \begin{enumerate}[label={\roman*})]
                \item $0_{A}\in I$.
                \item $-x \in I$ para todo $x \in I$.
                \item Se $1_A \in I$, ent\~ao $I = A$.
            \end{enumerate}
        \end{proposicao}
        \begin{prova}
            \begin{enumerate}[label={\roman*})]
                \item Da defini\c{c}\~ao de ideal temos $\alpha \cdot x \in I$ para todo $x \in I$ e todo $\alpha \in A$.
                Assim dado $x \in I$ $0_A = 0_A \cdot x \in I$.

                \item Como $0_A \in I$, dado $x \in I$ da defini\c{c}\~ao de ideal segue que $0_A - x \in I$, isto \'e, $-x \in I$.

                \item Suponha que $1_A \in I$. Como $I$ {\'e} ideal, para todo $\alpha \in A$ e todo $x \in I$ devemos ter $\alpha\cdot x \in I$. Assim, em particular, $1_A \cdot x \in I$ para todo $x \in A$. Logo, $A\sub I$ e como $I\sub A$, ent{\~a}o $I = A$.
            \end{enumerate}
        \end{prova}
    \end{frame}

    \begin{frame}
        \begin{exemplos}
            \begin{enumerate}[label={\arabic*})]
                \item Em $\z$ todos os ideais n{\~a}o triviais s{\~a}o da forma $m\z$, $m > 1$.
                \item No anel $\z_p$, onde $p$ {\'e} um n{\'u}mero primo, os {\'u}nicos ideais  s{\~a}o os triviais $\{\overline{0}\}$ e $\z_p$.
                
                De fato, seja $I \sub \z_p$ um ideal, $I \neq \{\overline{0}\}$. Provemos que $I = \z_p$. Para isso,
                vamos provar que $\overline{1} \in I$. Seja $\overline{a} \in I$, $\overline{a} \neq \overline{0}$, pois $I \neq \{\overline{0}\}$. Como $p$ {\'e} primo, $mdc(a,p) = 1$, da{\'\i} existe $\overline{b} \in \z_p$, $\overline{b} \neq \overline{0}$, tal que $\overline{1} = \overline{a} \otimes \overline{b}$. Mas $I$ {\'e} ideal e $\overline{a} \in I$, logo $\overline{1} = \overline{a} \otimes \overline{b} \in I$.

                Portanto $I = \z_p$.

                \item Os {\'u}nicos ideais n{\~a}o triviais de $\z_8 = \{\overline{0}, \overline{1}, \overline{2}, \overline{3}, \overline{4}, \overline{5}, \overline{6}, \overline{7}\}$ s{\~a}o:
                \begin{align*}
                    I_1 &= \{\overline{0}, \overline{2}, \overline{4}, \overline{6}\}\\
                    I_2 &=\{\overline{0}, \overline{4}\}
                \end{align*}
            \end{enumerate}
        \end{exemplos}
    \end{frame}

    \begin{frame}
        \begin{definicao}
            Seja $I$ um ideal de um anel $(A, +, \cdot)$. Dados $x$, $y \in A$ dizemos que $x$ \textbf{\'e congruente a} $y$ \textbf{m\'odulo} $I$ quando $x-y \in I$. Neste caso, escrevemos $x\equiv y \pmod I$.
        \end{definicao}

        \begin{proposicao}
            A congru{\^e}ncia m{\'o}dulo $I$ {\'e} uma rela{\c c}{\~a}o de equival{\^e}ncia em $A \times A$, onde $A$ anel unit{\'a}rio.
        \end{proposicao}
        \begin{prova}
            Como $0 = 0_{A} \in I$ e para todo $x \in I$, $x - x = 0 \in I$, ent{\~a}o $x \equiv x \pmod I$.

            Suponha que $x\equiv y \pmod I$. Ent{\~a}o $x - y \in I$. Como $-1 \in A$, $y - x = -(x - y) = -[(x - y)1] = (x - y)(-1) \in I$, ou seja, $y\equiv x \pmod I$.

            Agora, se $x\equiv y \pmod I$ e $y\equiv z \pmod I$, ent{\~a}o $x - y \in I$ e $y - z \in I$. Da{\'\i}, $x - z = (x - z) + (y - z)\in I$, ou seja, $x\equiv z \pmod I$.

            Logo, {\'e} uma rela{\c c}{\~a}o de equival{\^e}ncia.
        \end{prova}
    \end{frame}

    \begin{frame}
        Seja $y \in A$. A classe de equival{\^e}ncia m{\'o}dulo $I$ de $y$ {\'e}
        \[
            C(y) = \{x \in A \mid x\equiv y \pmod I\} = \{x \in A \mid x - y \in I\}.
        \]

        Agora, $x - y \in I$ significa que existe $t \in I$, tal que $x - y = t$. Logo, $x = y + t$, onde $t \in I$.

        Assim,
        \[
            C(y) = \{y + t\mid t \in I\} = y + I.
        \]

        \begin{observacao}
            Denotamos por $y + I$ (ou $I + y$) a classe de equival{\^e}ncia m{\'o}dulo $I$ de $y \in A$. Denotamos por $\dfrac{A}{I}$ o conjunto de todas as classes de equival{\^e}ncia, tal conjunto {\'e} chamado de \textbf{quociente do anel $A$ pelo ideal $I$}.
        \end{observacao}
    \end{frame}

    \begin{frame}
        \begin{exemplos}
            \begin{enumerate}[label={\arabic*})]
                \item Seja $A$ um anel com unidade e $I_{1} = \{0\}$ e $I_{2} = A$ ideais. Ent\~ao:
                \begin{enumerate}[label={\roman*})]
                    \item Dado $x \in A$:
                    \[
                        C(x) = x + I_{1} = \{x + 0\} = \{x\}.
                    \]
                    Assim $\dfrac{A}{I_{1}} = \{x + I \mid x \in A\}$, logo existem tantas classes de equival{\^e}ncia quantos forem os elementos de $A$.

                    \item Para $I_{2} = A$ temos:
                    \[
                        C(0_A) = 0_A + I = \{0_A + t \mid t \in I_{2}\}.
                    \]
                    Como $I_2 = A$, para todo $x \in A$ temos $x \in C(0_A)$ logo existem uma \'unica classe de equival\^encia
                    e $\dfrac{A}{I_{2}} = \{0_{A} + I\}$.
                \end{enumerate}
                \seti
            \end{enumerate}
        \end{exemplos}
    \end{frame}

    \begin{frame}
        \begin{exemplos}
            \begin{enumerate}[label={\arabic*})]
                \conti

                \item Seja $A = \z$. Sabemos que os ideais de $\z$ s{\~a}o da forma $m\z$, $m > 1$. Seja $I = m\z$ um ideal de $\z$. Assim $x\equiv y \pmod I$ se, e s\'o se, $x - y \in I$. Mais isso ocorre se, e somente se, $x - y = mk $, para algum $k \in \z$. Logo $x\equiv y \pmod I$ se, e s\'o se, $m\mid (x - y)$. Portanto, $\dfrac{\z}{I} = \z_m$.
            \end{enumerate}
        \end{exemplos}
    \end{frame}

    \begin{frame}
        Agora seja $I$ ideal e $A$ um anel. Temos
        \[
            \dfrac{A}{I} = \{y + I \mid y \in A\}
        \]
        onde $y + I = \{y + t \mid t \in I\}$ e $y \in A$.

        Vamos definir uma soma $\oplus$ e um produto $\otimes$ em $\dfrac{A}{I}$ por
        \begin{align*}
            (x + I)\oplus(y + I) &= (x + y) + I\\
            (x + I)\otimes(y + I) &= (xy) + I
        \end{align*}
        para $x + I$, $y + I \in \dfrac{A}{I}$.
    \end{frame}

    \begin{frame}
        Verifiquemos que a soma e o produto em $\dfrac{A}{I}$ n{\~a}o dependem do representante da classe de equival{\^e}ncia.
        Para isso sejam $x_1 + I$, $x_2 + I$, $y_1 + I$, $y_2 + I \in \dfrac{A}{I}$ tais que
        \begin{align*}
            x_1 + I &= x_2 + I\\
            y_1 + I &= y_2 + I  
        \end{align*}

        Ent{\~a}o
        \begin{align*}
            (x_1 + I) \oplus (y_1 + I) &= (x_1 + y_1) + I\\
            (x_2 + I) \oplus (y_2 + I) &= (x_2 + y_2) + I
        \end{align*}
    \end{frame}

    \begin{frame}
        Como $x_1 + I = x_2 + I$, ent{\~a}o $x_1 - x_2 \in I$ e como $y_1 + I = y_2 + I$, ent{\~a}o $y_1 = y_2 \in I$. Mas $I$ {\'e} ideal, logo $(x_1 - x_2) + (y_1 - y_2) = (x_1 + y_1) - (x_2 + y_2) \in I$, ou seja
        \[
            (x_1 + I) \oplus (y_1 + I) = (x_2 + I) \oplus (y_2 + I).
        \]
    \end{frame}

    \begin{frame}
        Agora,
        \begin{align*}
            (x_1 + I) \otimes (y_1 + I) &= (x_1y_1) + I\\
            (x_2 + I) \otimes (y_2 + I) &= (x_2y_2) + I
        \end{align*}

        Como $(x_1 - x_2)y \in I$ e $(y_1 - y_2)x_2 \in I$ ent\~ao
        \begin{align*}
            &(x_1 - x_2)y_1 + (y_1 - y_2)x_2 \in I\\
            &x_1y_2-\underbrace{x_2y_1 + y_1x_2}_{= 0} - y_2x_2 \in I\\
            &x_1y_1 - x_2y_2\in I,
        \end{align*}
        ou seja, $xy + I = x_2y_2 + I$. Portanto,
        \[
            (x_1 + I) \otimes (y + I) = (x_2 + I) \otimes (y_2 + I).
        \]
    \end{frame}

    \begin{frame}
        \begin{teorema}
            Seja $(A, +, \cdot)$ um anel associativo, comutativo e com unidade. Ent{\~a}o, se $I$ {\'e} um ideal de $A$,
            o quociente $\dfrac{A}{I}$ com as opera{\c c}{\~o}es $\oplus$ e $\otimes$ {\'e} um anel associativo,
            comutativo e com unidade. O elemento neutro da soma {\'e} a classe $0_{A} + I$ e a unidade do produto {\'e} $1_{A} + I$.
        \end{teorema}
    \end{frame}
\end{document}